慈禧也捉不到的逃犯

慈禧也捉不到的逃犯 - 馮睎乾

互聯網(互聯網)

昨天說到章太炎等人因言獲罪，囚於滬上租界，清廷不能霸王硬上弓，擅入租界把「欽犯」就地正法，只好無奈按西方法律辦事。

一九零三年七月，《蘇報》案初審，原告是代表清廷的江蘇候補道俞明震，控方律師是英人古柏，被告是章太炎、鄒容等人，辯護律師也是英人。被告請不起律師，租界工部局便出面代聘──章太炎等很可能是中國第一批接受法援的人──不懂法治為何物的清吏，難免作陰謀論，例如端方就打電報給張之洞說：「聞各犯律師係工部局代請，不知何心。」

章太炎撰文詆毀皇上，對朝廷來說自然罪該萬死，但在租界卻有言論自由。若太炎先生是鍵盤戰士，或可控以「不誠實使用電腦罪」，可惜那時未有電腦。清吏費煞思量，終於從大清律例翻出一條「造妖書妖言罪」，但古柏聽了卻眉頭皺，說它非常含糊，難以入罪。結果古柏把這罪名「翻譯」為「煽動性誹謗罪」，跟今天特區的「煽惑罪」互相輝映。

清廷打官司的目標只有一個：要求將「欽犯」引渡到中國官廳，「依律正法」。據高抱石《古春風樓瑣記》，被告律師聽了原告陳述罪名後，起立詢問：「原告的身分，本律師還沒弄清楚。他到底是代表北京政府，抑或江寧地方政府？」俞明震聽了傳譯，當場O嘴。他不敢自稱皇帝代表（萬一打輸官司丟了皇上面子，恐怕連自己也要躲在租界），聲稱代表江寧政府也不妥，因為他明明奉旨緝拿欽犯，不能含糊其辭。幸好中國會審委員孫建臣轉數夠快，才替俞明震解了圍。

接着被告律師雄辯滔滔，說根據《租界條例》，發表政論屬言論自由，政府不宜干涉更不應入罪，所以最公平的判決就是撤銷控訴。原告無言以對。清吏見法律上搞不通，把心一橫走後門，密會諸國公使領事，想做枱底交易，但仍徒勞無功。慈禧知道後，七竅生煙，覺得境內幾個犯人也拿不下，顏面何存？

老佛爺決定親自出馬，設宴款待各國公使夫人，還拿出珍藏古董賞賜她們，條件是：回去要在枕邊說服丈夫，轉告上海該國領事交出欽犯。點知呢班鬼婆，古董照收，態度依舊，有人還教訓老佛爺：「國家政事，皇太后不得干預，司法獨立更萬萬碰不得！」慈禧賠了古董又丟臉，唯有自己打圓場，稱「說說而已」。

最後法庭基於人道理由，沒把章太炎等人「送中」，但也要留給天朝一點面子，於是查封報館，判了鄒容兩年監（他病死獄中），章太炎三年。《蘇報》案中，租界捍衛了「治外法權」，沒把犯人移交到不文明的官廳，其實見證了中國法治的進步。相反，今天《逃犯條例》一旦修改，香港的法治文明，恐怕連清末一個租界都不如了。

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

上一則
上一則
為一毒瘡，全身化療 (李碧華)

下一則
下一則
好狗老實 (李純恩)